\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{graphicx,wasysym, mdframed,xcolor,gensymb,verbatim}
\usepackage{color}
\usepackage{floatflt}
\usepackage[italian]{babel}
%T1 garantisce la visualizzazione corretta del font  FiraMono usato per i codici
%con T1 i caratteri sono rappresentati a 8 bit e quindi si hanno a disposizione 256 glyphs
%la scelta migliore sare TU (unicode) ma questa è supportata solo da XeTeX e LuaTeX
\input{listings_styles.tex}
\newcommand{\voto}[1]{[\textbf{#1} punti]}
\def\cmu{\mbox{cm$^{-1}$}}
\def\half{\frac{1}{2}}

\voffset -2cm
\hoffset -2.5cm
%\marginparwidth 0cm
\textheight 22cm
\textwidth 17cm
%\oddsidemargin  0.2cm                                                                                         
%\evensidemargin 0.4cm                                                                                         
\parindent=0pt

\begin{document}
\pagestyle{empty}

\begin{center}
{\Large \bf  Laboratorio di Calcolo per Fisici, Prima esercitazione\\[2mm]}
{\large Canale Pb-Z, Docente: Lilia Boeri}
\end{center}
\vspace{4mm}

\begin{mdframed}[backgroundcolor=panna]
  Lo scopo della prima esercitazione di laboratorio \`e di introdurre gli strumenti di base che verranno usati nel corso delle successive esercitazioni:
  la {\em shell}, l'editor di testo, il compilatore {\em gcc}, e {\em python\/} (tramite le librerie
  {\em matplotlib\/} e {\em numpy\/}) per la grafica.
\\
 % Sulla pagina web del corso
 % ({\em https://lboeri.wordpress.com/teaching/labcalc/ex/})
 % sono disponibili dei tutorial pi\`u avanzati su ciascuno di questi argomenti.
\end{mdframed}
%\vspace{1mm}
%
%

\hrule
\vspace{2mm}
\textbf{$\RHD$ Prima parte (obbligatoria)} 
\begin{enumerate}
\item Effettuare il {\em login\/} sulla propria macchina {\em Unix\/} utilizzando lo {\em userid\/} \texttt{lcblxx}, 
dove $xx$ \`e il numero del gruppo a cui siete stati assegnati.
\item Aprire una finestra di {\em terminale}.
\item Creare una cartella  \texttt{EX1} in cui copiare il materiale della prima esercitazione.
\item Nella cartella \texttt{EX1} aprire con l'editor di testo il file \texttt{temp.c}, e digitare il listato sottostante. Salvare il contenuto del file.

\item Compilare il programma in c digitando sul terminale:
  \texttt{gcc temp.c -o temp.x}
\item Eseguire il file {\em temp.x\/} digitando \texttt{./temp.x}
\item Inserire i dati richiesti dal programma; il programma \`e un semplice convertitore di temperature da gradi Celsius a gradi Fahrenheit.
\item Sempre nella cartella \texttt{EX1} aprire con l'editor di testo il file \texttt{ex1\_2.py} e digitare il listato
  sottostante rispettando accuratamente l'indentazione:
\end{enumerate}
\begin{lstlisting}[caption={Programma \texttt{temp.c}},language=c]
#include <stdio.h>
int main ()
{
  double tc,tf,conv,offset;
  conv =5./9.;
  offset = 32.;
  printf("Inserisci la tempeatura in gradi Celsius \n");
  scanf("%lf",&tc);
  tf=tc/conv+offset;
  printf("La temperatura in gradi Fahrenheit vale %5.2f gradi\n",tf);
}
\end{lstlisting}

\newpage
\begin{lstlisting}[caption={Programma {\it python} \texttt{ex1\_2.py}},language=Python]
#!/usr/bin/env python3
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.title('Un primo plot con Python')
x, y = np.loadtxt('temp.dat', unpack=True)
plt.plot(x,y, 'x',label='Loaded from file!')
plt.show()
\end{lstlisting}

\hrule
\vspace{2mm}
\textbf{$\RHD$ Seconda parte (obbligatoria)} 
%
\begin{enumerate}
\item Eseguire il programma \texttt{temp.x} quattro o pi\`u volte, con valori di input diversi, e creare un file di testo chiamato \texttt{temp.dat} con due colonne,
  che contenga i valori di input e di output --- temperatura in Celsius (Tc) e
  temperatura in Fahrenheit (Tf).
%\item 
  %Aprire il programma di grafica \texttt{gnuplot} digitando nella shell il
  %comando \texttt{gnuplot}.
\item Dal terminale graficare i dati contenuti nel file \texttt{temp.dat} con il comando:\\
  \begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
python3 ./ex1_2.py
\end{lstlisting}
\item Aggiungere le legende all'asse $x$ e $y$ aggiungendo prima di \texttt{plt.show()} i comandi:
\\
\texttt{plt.xlabel('Tc')};
\\
\texttt{plt.ylabel('Tf')}.
         % {\em Ogni volta che si d\`a un nuovo comando a gnuplot bisogna ricordarsi di fare il refresh dello schermo con il comando \texttt{replot}.}
 \item Eseguire 
 \end{enumerate}


\hrule
\vspace{2mm}\textbf{$\RHD$ Terza parte (facoltativa)\\}
%
Con {\it Python\/} e le librerie {\it matplotlib\/} \`e possibile graficare non solo dati contenuti in un file esterno, ma anche funzioni definite dall'utente. Per esempio, 
per plottare la funzione $y=x$ \`e sufficiente aggiungere prima di \texttt{plt.title}: 
\begin{lstlisting}[language=c]
    x=np.linspace(-10,50,100)
    y=x
    plt.plot(x,y,label='retta y=x')
\end{lstlisting}
In questo modo viene aggiunto il plot della retta \texttt{y=x} nell'intervallo \texttt{[-10,50]}. 
%i dati presenti sullo schermo e viene disegnata la funzione $y=x$ in un intervallo arbitrario. Per sovrapporre una funzione a dei dati, si utilizza il comando {\em replot}.

%\begin{mdframed}[backgroundcolor=gray!10]
%  \begin{verbatim}
%    plot "temp.dat" with points
%    f(x)=x
%    replot f(x)
%\end{verbatim}
%\end{mdframed}

\begin{enumerate}
  \item Utilizzando le funzionalit\`a in {\it python\/} appena descritte, disegnare la retta che interpola i dati generati dal programma \texttt{temp.x}.
\item 
%Utilizzando l'{\em help} di {\em gnuplot}, che si invoca con il comando \texttt{help},
  Inserire una legenda nel grafico per la retta interpolante e riscalare gli assi $x$ e $y$ in modo che vadano dalla pi\`u piccola alla pi\`u grande delle temperature scelte. 
\end{enumerate}  
\end{document}
